**最长公共子序列**（**LCS**）是一个在一个序列集合中（通常为两个序列）用来查找所有序列中最长[子序列的問題](../Page/子序列.md "wikilink")。这与查找[最長公共子串的问题不同的地方是](../Page/最長公共子串.md "wikilink")：子序列不需要在原序列中占用连续的位置
。最长公共子序列问题是一个经典的[计算机科学问题](../Page/计算机科学.md "wikilink")，也是程序，比如Diff工具，和[生物信息学应用的基础](../Page/生物信息学.md "wikilink")。它也被广泛地应用在[版本控制](../Page/版本控制.md "wikilink")，比如Git用来调和文件之间的改变。

## 定義

一个数列\(S\)，如果分别是两个或多个已知[数列的子序列](../Page/数列.md "wikilink")，且是所有符合此条件序列中最长的，则\(S\)称为已知序列的最长公共子序列。

## 複雜度

對於一般性的LCS問題（即任意數量的序列）是屬於[NP-hard](../Page/NP-hard.md "wikilink")。但當序列的數量確定時，問題可以使用[动态规划](../Page/动态规划.md "wikilink")（Dynamic
Programming）在多項式時間内解決。\[1\]

## 两个序列的解法

最长公共子序列问题存在最优子结构：这个问题可以分解成更小，更简单的“子问题”，这个子问题可以分成更多的子问题，因此整个问题就变得简单了。最长公共子序列问题的子问题的解是可以重复使用的，也就是说，更高级别的子问题通常会重用低级子问题的解。拥有这个两个属性的问题可以使用[动态规划算法来解决](../Page/动态规划.md "wikilink")，这样子问题的解就可以被储存起来，而不用重复计算。这个过程需要在一个表中储存同一级别的子问题的解，因此这个解可以被更高级的子问题使用。

[动态规划的一个计算最长公共子序列的方法如下](../Page/动态规划.md "wikilink")，以两个序列\(X\)、\(Y\)为例子：

设有二维数组\(f[i][j]\)表示\(X\)的\(i\)位和\(Y\)的\(j\)位之前的最长公共子序列的长度，则有：

\[f[1][1] = same(1,1)\]
\[f[i][j] = max\{f[i-1][j-1] + same(i,j), f[i-1][j],f[i][j-1]\}\]
其中，\(same(a,b)\)当\(X\)的第\(a\)位与\(Y\)的第\(b\)位完全相同时为“1”，否则为“0”。

此时，\(f[i][j]\)中最大的数便是\(X\)和\(Y\)的最长公共子序列的长度，依据该数组回溯，便可找出最长公共子序列。

该[算法的空间](../Page/算法.md "wikilink")、时间复杂度均为\(O(n^{2})\)，经过优化后，空间复杂度可为\(O(n)\)。

### 计算LCS的长度

下面算法计算了所有子问题的最长公共子序列长度`C[i,j]`。

**`function`**` LCSLength(X[1..m], Y[1..n])`
`    C = array(0..m, 0..n)`
`    `**`for`**` i := 0..m`
`       C[i,0] = 0`
`    `**`for`**` j := 0..n`
`       C[0,j] = 0`
`    `**`for`**` i := 1..m`
`        `**`for`**` j := 1..n`
`            `**`if`**` X[i] = Y[j]`
`                C[i,j] := C[i-1,j-1] + 1`
`            `**`else`**
`                C[i,j] := max(C[i,j-1], C[i-1,j])`
`    `**`return`**` C[m,n]`

## 参见

  - [莱文斯坦距离](../Page/莱文斯坦距离.md "wikilink")

## 引用

## 外部連結

  - [longest common
    subsequence](http://nist.gov/dads/HTML/longestCommonSubsequence.html)

  - [Longest Common
    Subsequences](http://www.ics.uci.edu/~eppstein/161/960229.html)

[Category:算法](../Category/算法.md "wikilink")
[Category:动态规划](../Category/动态规划.md "wikilink")
[Category:组合数学](../Category/组合数学.md "wikilink")
[Category:多项式时间问题](../Category/多项式时间问题.md "wikilink")
[Category:NP完全问题](../Category/NP完全问题.md "wikilink")

1.